# JTBD 


 * [Клиент хочет чтобы работа выполнилась за меньший Transaction Cost](https://zamesin.ru/books/product-howto/transaction-cost/)
 * Как рождаются эмоции. Революция в понимании мозга и управлении эмоциями. Лиза Фельдман Барретт
 * [Jobs to Be Done, или всё, что следует знать о желаниях пользователей. Carrot Quest](https://vc.ru/marketing/73830-jobs-to-be-done-ili-vse-chto-sleduet-znat-o-zhelaniyah-polzovateley)
 * [Jobs To Be Done. Новый подход к работе с аудиторией продукта. Tilda Education](https://tilda.education/articles-jobs-to-be-done)
 * [Jobs To Be Done на пальцах. Иван Замесин](https://zamesin.ru/books/product-howto/jtbd-101)
 * [больше материалов в моем ноушен:](https://andrey-promo.notion.site/d7d56256039540468aa4078ce9977680)
 * книга Дейв Грей «Лиминальное мышление»

## Jobs to be Done

 * jobs to be done
 * инструмент для очень опытных интервьюеров
 * это теория продаж о поведении пользователей, которая помогает понять, как и почему люди принимают решение о первой покупке
 * люди не покупают продукты, а нанимают их для выполнения определённых задач
 * глобальная цель каждого человека 
    * стать лучше, используя продукт
    * упростить себе жизнь
 * пользователи выбирают тот продукт, который лучше помогает выполнить работу
 * триггеры/драйверы
 * конкуренты - это продукты, которые выполняют ту же работу
 * клиенты/стейкхолдеры

## Триггеры/драйверы поведения клиентов

 * Чтобы создать продукт мы должны изучать поведение нашего пользователя. Понимание поведения приходит через изучение триггеров, стоящих у истоков поведения.
 * триггеры - факторы, вынуждающие пользователя изменять своё поведение
 * триггеры бывают 
    * рационально-функциональными - физическая или финансовая необходимость
    * эмоциональные - что мне нравится
    * социальными - каким я хочу, чтобы меня видели
 * полезно делать продукт, в который сам веришь, сам будешь пользоваться

## Клиенты/стейкхолдеры продукта

 * стейкхолдеры продукта 
    * группы пользователей и внутренних заказчиков, объединённые общими триггерами
    * бизнес-заказчик, обычно руководитель функции
    * ЛПР: непосредственные заместители бизнес-заказчика, руководители из кросс-функций
    * финальные пользователи
    * второстепенные пользователи
    * вовлечённые пользователи
    * выясняем полную цепочку стейкхолдеров от владельца процесса до исполнителя
 * цель JTBD исследования - задачи, потребности и боли стейкхолдеров

## охват интервью

 * инновация, которая срезает путь - shortcut
    * чтобы найти первоисточник проблемы
    * рисуем дерево работ, метод критической цепи
    * пока не найдем «верхнюю работу»
    * Задавать себе постоянно вопрос «это самостоятельная работа или она выполняется в рамках чего-то большего»
    * Этот же вопрос задавать пользователям, брать контакты и повторять цикл
 * инновация внутри процесса
    * пока не уберем все «слепые пятна» текущей функциональной задачи
 * заканчиваем, если 
    * перестали возникать новые «неудовлетворенные потребности»
    * понятны приоритеты потребностей
    * четко определены все стейкхолдеры, их мотивация, позиция и KPI
    * ответы повторяются, слишком много одинаковых
    * ответы не кластеризуются, слишком мало одинаковых
    * 

## план интервью

 * продолжительность 1-1,5 часа
 * определяем сколько необходимо интервью
    * чем ниже чек, тем больше
    * чем больше пользователей, тем больше
    * см "охват интервью"
 * Определяем цель исследования
    * что мы хотим исследовать
    * узнать как работает принятие решений
    * понять текущее типичное поведение пользователя
    * определить работы
        * повторяемые/циклические - автоматизация
        * последовательные - оптимизация/затыки
        * плохо осознаваемые(ригидные) - делаем, но непонятно зачем, так сложилось
    * понять, что может подтолкнуть к изменениям
        * желания - что притягивает
        * триггеры/драйверы - что отталкивает
        * что сильнее
        * все моменты перехода
            * нет поиска --> «пассивный поиск решения»
            * пассивный поиск --> «активный поиск решения»
    * понять что удерживает от решений
        * привычки настоящего - работает - не трогай
        * страхи будущего - увольнение: заранее договориться куда передвинуть людей после автоматизации иначе будет саботаж
    * что хотим узнать на выходе
 * Формулируем гипотезы
    * описываем работы на основе своего опыта и опыта наших клиентов
    * фреймворк/шаблон Job Stories(придумала компания intercom)
    * когда \[ситуация], то я хочу \[потребность|мотивация] для|чтобы \[результат|выгода]
    * ситуация - описание контекста, в котором у пользователя возникает проблема
    * мотивация - желаемое решение проблемы
    * результат - тот результат, который хочет получить человек в будущем
 * Проводим интервью
    * знакомство, установление правил и границ интервью
    * кто ваш собеседник: квалификация респондента
    * поверхностное изучение списка работ, которые совершает респондент
    * углублённое исследование работ
    * документирование результатов
    * собираем озарения пользователей
 * Анализируем данные
    * Интерпретируем полученную информацию с помощью фреймворков
 * Создаем Job Stories на основе озарений
 * Придумываем решения
    * улучшаем продукт
    * корректируем стратегию

## знакомство, установление правил и границ интервью

 * поиск респондентов
    * рассылка квалифицирующей анкеты
    * 3-4 вопроса
    * предложение оставить контакты для подробного разговора
 * Представляемся
    * как представиться, чтобы вызвать доверие
    * собой, проводящим R&D исследование
    * студентом или учёным, проводящим исследование рынка
    * сотрудником известной компании(Яндекс, Нетология)
 * Объясняем цель и тему интервью и почему это может быть важно
    * ценность для собеседника здесь и сейчас
    * B2B: обещать взамен прислать отчёт с исследованиями
    * B2B: предложение пообедать/позавтракать
 * Рассказываем как будет проходить интервью и какой тайминг
 * Указываем на уважение к времени респондента и его личным границам (если внешнее интервью, то уважение к конфиденциальной информации)
 * Спрашиваем разрешение на заметки и запись
    * если не разрешают записывать аудио, спросите про бумагу
    * берите с собой стенгорафиста, иначе не успеете
 * Настраиваем респондента на разговор через small talk

## квалификация респондента/стейкхолдера

 * Какая ваша роль в команде?
 * Что входит в ваши задачи?
 * Чем для вас является ваша роль в которой вы работаете человек?
 * Что вас мотивирует и демотивирует в работе?
 * Расскажи пожалуйста про свою команду и как делятся обязанности
 * Обязательные вопросы бизнес-заказчикам:
    * проверить - нужна ли задача сейчас?
    * Почему именно сейчас возникла такая задача?
    * Что стало катализатором?
    * Какие есть ограничения?
    * Какие есть сроки на решение и что будет если к ним задача не решится?
 * понять уровень 
    * вовлечённости в работу: высокий/низкий/средний
    * влияния на работу
    * важности роли - нужно ли учитывать его мнение
 * 

## Верхнеуровневое изучение перечня работ

 * Как выглядит ваш типичный день?
 * Расскажите как вы решаете задачу Х?
 * Какие операции вы делаете?

## Углубленное исследование работ

 * Расскажите как последний раз решали задачу Х?
 * Расскажите подробнее
 * Какие одинаковые операции вы делаете регулярно?
 * Меняется ли последовательность действий? Если да приведите пример?


## анализ результатов

 * по итогам интервью
 * Собираете продуктовую команду/команду исследователей раз в 5-10 интервью
 * Выбираете ведущего (можно иногда ротировать)
 * Все участники пробегаются глазами по расшифровкам
 * Ведущий начинает задавать вопросы команде по интервью, чтобы заполнить правый блок
 * Если ответа на вопрос не находиться, вопрос добавляется в сценарий последующих интервью

## заполняем таблицу: гипотезы аудитории

 * Роль/должность
 * Функциональная задача
 * Социально-этические требования (если есть)
 * Уровень воздействия на продукт 
    * высокая, низка, средняя
 * Уровень вовлеченности 
    * высокий, средний, низкий
 * Потребности/требования
 * Ожидания
 * Ограничения
 * Гипотеза Jobs Stories на интервью: 
    * Когда (контекст)____
    * Я хочу (выполнить работу)____
    * Чтобы (ожидаемый результат)_____

## заполняем таблицу: расшифровка интервью

 * Респондент
 * Тип стейкхолдера
 * Роль/должность
 * "Квалификация (вопросы для квалификации)
    * Какая ваша роль в команде?
    * Что входит в ваши задачи?
    * Чем для вас является ваша роль в которой вы работаете человек?
    * Что вас мотивирует и демотивирует в работе?
    * Расскажи пожалуйста про свою команду и как делятся обязанности между вами?
 * Верхнеуровневые работы (вопросы выявления верхнеуровневых работ)
    * Как выглядит ваш типичный день?
    * Расскажите как вы решаете задачу Х?
    * Какие операции вы делаете?
 * Детализированно (углубление в работы)
    * Расскажите как последний раз решали задачу Х?
    * Расскажите подробнее?
    * Какие одинаковые операции вы делаете регулярно?
    * Меняется ли последовательность действий? Если да приведите пример?
 * Функциональные работы
 * KPI (для b2b и внутренних продуктов)
 * эмоциональный аспект
    * какой отклик, какую эмоцию ожидает испытать покупатель
 * социальный
    * важные для клиента люди должны одобрить или не испытывать неудобств
 * драйверы (push) 
    * выталкивающие из настоящего
    * это ситуации, в которых что-то не устраивает, беспокоит, тревожит, напрягает
 * барьеры в настоящем
    * привычки, проверенные решения и поведенческие паттерны
 * драйверы (pull)
    * притягивающие в будущее
    * ожидание того, как может измениться ситуация к лучшему
    * мечты и планы
 * барьеры в будущем
    * страхи и опасения, что что-то пойдёт не так
    * ожидания не совпадут с действительностью
 * фактический Jobes Stories на интервью
    * Когда (контекст)____
    * Я хочу (выполнить работу)____
    * Чтобы (ожидаемый результат)_____

